\section{\glsentrylong{selinux}}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Pictures/SELinux_Decision_Process.png}
    \caption{Processus de décision de \acrshort{selinux}}
    \label{fig:selinux}
\end{figure}
\acrlong{selinux}\cite{gentoo-selinux}, abrégé en \acrshort{selinux}, est une architecture de sécurité développée par la \acrfull{nsa} pour tout système Linux, qui permet aux administrateurs d'avoir plus de contrôle sur qui peut accéder au système et avec quel niveau de privilèges.
\acrshort{selinux} défini des politiques d'accès plus permissives ou restrictives pour les applications, les processus et les fichiers sur un système.
Voici une liste de différents types de contrôles qu'un administrateur sait manipuler:
\begin{itemize}
    \item Type Enforcement
    \item Role-Based Access Control
    \item User-Based Access Control
    \item Information Flow Control
    \item Unconfined Domains
\end{itemize}
Le Type Enforcement défini que l'accès est autorisé à travers des règles de \enquote{\textit{subject-access-object}}.\\
Le Role-Based Access Control fournit des privilèges sur base du modèle \enquote{\textit{least privilege}}.\\
Le User-Based Access Control est une extension qui augmente le niveau de ségrégation imposé par les deux principes cités précédemment.\\
L'Information Flow Control défini que dépendamment du niveau de Security Clearance d'un utilisateur et du niveau de Security Clearance imposé sur le flux, après plusieurs étapes de vérification une entité pourrait ou ne pourrait pas avoir accès à un flux d'informations.\\
Dans le cas de \acrshort{selinux}, la règle établie par défaut, c'est \enquote{\textit{Deny by Default}}, ce genre de règle implique que toute interaction doit avoir son propre modèle de \enquote{politique \acrshort{selinux}}, dans le cas d'un \enquote{Unconfined Domain}, on peut déclarer que ce domaine possède une vaste multitude de privilèges ainsi que moins de restrictions que les autres domaines.

\subsection{Installation}
Pour installer \acrshort{selinux} de la manière la plus simple possible, il suffit de faire une recherche du package \enquote{selinux}, de l'installer et de le paramétrer depuis la ligne de commandes.
Assurez-vous d'avoir les droits d'administrateur ou d'être directement connecté en tant qu'utilisateur \verb|root|;
Exemple d'installation sur \verb|Ubuntu| (valable sans modification sur toutes les distributions basées sur \verb|Debian|):
\begin{itemize}
    \item Pour la recherche:
    \begin{lstlisting}[language=bash]
        $ sudo apt search selinux
    \end{lstlisting}
    \item télécharger et installer le paquet mentionné, changer \enquote{\textbf{selinux}} par le nom trouver par la ligne précédente
    \begin{lstlisting}[language=bash]
        $ sudo apt install selinux
    \end{lstlisting}
\end{itemize}
\acrshort{selinux} est à présent installé.
Pour la configuration, nous avons le choix entre \enquote{\textbf{enforcing}} et \enquote{\textbf{permissive}}, selon votre choix, la ligne de commande sera
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo sed -i 's/SELINUX=.*/SELINUX=enforcing/' /etc/selinux/config
\end{lstlisting}
ou
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo sed -i 's/SELINUX=.*/SELINUX=permissive/' /etc/selinux/config
\end{lstlisting}
Il ne suffit plus que de redémarrer.
\\Attention, cette section \enquote{Installation} est un exemple d'installation, des opérations supplémentaires peuvent être requissent.
Pour installer \acrshort{selinux}, veuillez vous référer à la documentation officielle de votre distribution.
Concernant MacOS, un portage de \acrshort{selinux} a été fait et se nomme \acrfull{sedarwin}.

\subsection{Mise en place d'une architecture \glsentryshort{selinux}}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Pictures/Qubesosoverviewv2.png}
    \caption{Qubes OS - Architecture}
    \label{fig:qubes}
\end{figure}
L'image ci-présente nous montre l'architecture du système d'exploitation Qubes OS.
Dans le cadre de ce système d'exploitation, un logiciel ne tournerai que dans l'environnement choisi par l'utilisateur.
Si l'utilisateur souhaite que le logiciel Firefox tourne dans un domaine sans connexion internet, il peut librement choisir de l'ouvrir dans une VM qui n'a aucune connexion internet.
Nous avons cité Firefox, mais cette logique peut s'appliquer à n'importe quel autre logiciel.
Par exemple, imaginons que quelqu'un envoie un exécutable à l'utilisateur, dans le cas où il serait méfiant de la nature de l'exécutable, il peut décider de le faire dans la ci-dite VM et ne pas craindre à ce qu'un virus sache se connecter à internet et ouvrir un port qui donnerait accès à l'ordinateur.